[躁鬱症情人] 劏房愛情時代

六七十年代的九龍城寨，曾是全球人口密度之最的地方，縱然城寨已被清拆，香港人面對的居住問題依然無比嚴峻。

五十年後的今日，由劏房衍生出來的共住文化，在年青人等不堪負擔樓價的人身上，竟有另類的城寨縮影。

這是最壞的時代，這是最好的時代。我們的劏房被浪漫化成為另類的獅子山下，然而，只有真正體驗過的人，才明白當中的自強不息，其實是舔著傷口混著許多酸苦。
在扭曲的環境中，有複雜的人性和簡單的人情味。
這裡說的是兩個香港大學生共居發展的感情。

天堂與地獄的極端環境，還有極端的性格和愛情。

1.

在吳蔚琳眼裡，劏房生活之前，童卓熙是一個冒充著暖爐的渣男，這是她始終無法信任卓熙的原因。他嘴裡說著只為結婚而談戀愛，然而劈腿，甚至讓她親眼看見他欺騙前女友，他倆一起之後，他仍不時保存著紅顏知己、學妹、甚至粗暴地對待⋯⋯

這是一個陰雨連綿的下午，兩人走在港島區蜿蜒狹窄的馬路，吳蔚琳看著前面正扛著單人床的高大的背影，心中默想。童卓熙穿著深色T裇，寬膀粗胳膊，曲著的手臂顯見訓練的肌肉，是寬肩瘦腰的身材，他的腿修長瘦削，像一個三角尖向下。

“我們先上去收拾，再在附近吃飯好不？”童卓熙回頭過來，一雙圓眼在微笑下撐出笑紋。尤如動物的眼睛，令他黝黑粗壯的外形，竟添了幾分不相稱的童真與幼氣。

她點點頭，他一向擅長安排，事情但凡在他掌握中都不會出了亂子。
這倒奇怪，所有東西都被他安排得很好，唯獨他們的愛情，總像刮了颱風的電線桿，沒倒下，卻也沒有方向。

吳蔚琳跟著童卓熙走上了暗斜的路，兩旁有很多食肆、洗衣店、士多，來到一堆唐樓前。房子的樓下有數間地產，與別的地產推銷著新樓盤不同，這個與大學距離數百米的地方，是一堆數十年樓齡的矮房子，全被業主出租成劏房生意，多數租給大學生和單身漢。

“業主也是住在這裡。”童卓熙騰出一手往上一指，她一望過去，是一幢四層高的藍色房子，外牆應是翻新不久，倒有點像灣仔的藍屋。
唐樓沒有保安，出入主要靠大閘密碼鎖，童卓熙把床豎直擱在腳尖，一手按了四個數字，打開了閘門，

“進去吧。”

2.
吳蔚琳顯得有些猶豫。她從小家教較嚴，除了去年在宿舍住之外，從來沒離家居住，更莫說要與一個男人共同生活。唐樓的樓梯有燈，日間熄了，轉角貼有業主的各種“溫馨提示”、甚至佛謁，她沿路而上，童卓熙只在一樓便停下，也許是考慮到他們有機會要攜帶沉重的模型上樓。

他從褲袋摟出數條門匙，金屬叮噹作響，他先拉開銀白色鐵閘，說道﹕“同學，注意這個有點難開。”同學，是他們故意的互稱，因為他們確實也是同學。她耐心地看著他手指的動作，只見他花了片刻開了鐵閘，又利索地鑽開了木門鎖。

一個五、六百尺的單位，門口有一條小走廊，僅容一兩人勉強通過，牆上有數個水電錶，供給不同劏房。單位由門口開始分作A，B，C，最近門口的A正是他所租，B則由一對內地生情侶所租，C的門口打開，並未租出。

吳蔚琳走到C劏房去看，是簡約企理的裝修，有冷氣，一張雙人床，有小衣櫃，後來知道，C房原來是最大的。

所有劏房都以套房形式出租，但是童卓熙打開門時，做好心理準備的吳蔚琳還是有些吃驚。

3.

房間近門口之處是一個細小的浴廁，只以纖薄的玻璃趟門和加高30 公分的地台作分隔，這種洗手盆和馬桶的空間大小，跟飛機廁所相似，馬桶正上方的高處便是花灑頭，顯示洗澡的地方正是馬桶旁的兩塊地磚。

玻璃門外，有一個石面的櫃面，有一個酒店用的小雪櫃，右方有一個電磁爐，顯示煮食的地方正正在廁所外。由於只有一個水龍頭，所以洗菜洗碗的地方正是馬桶左邊的洗手盆。

房間餘下的空間，剛好能放一張單人床和一張小桌子。這小桌子正好可以擺放電腦。房間尚有一道小門，原來是貫通門外一個小露台，露台對面是另一單位，居然就是業主一家。

原來是業主與租客分隔的唯一空間，就是這小露台，大概是一輛升降機的一半面積。她站在露台上，雖然對方的鋁窗貼上了花花綠綠的玻璃紙，但仍可聽到裡面的電視聲，透過窗邊的縫隙，也可看到業主客廳的一角。

她這輩子甚至與家人都沒這麼近距離地相對，居然在這房子，與十個八個陌生人，幾乎是同一屋簷下。

童卓熙把單人床擱下，抿一抿嘴角，“經紀就是星仔。”

“誰是星仔？”吳蔚琳有點跟不上他的思維。

只見他從銀包掏出一張ATM收據，是過數的租金和按金上期，收款人只顯示姓氏，名字則以＊＊＊隱藏，他便業主改了花名是星星，業主的兒子自然是星仔。

“哇，阿媽做包租婆，開劏房地產，阿仔做經紀，咁陰質還有孫抱⋯⋯”她聽著對面小孩的喊鬧聲，還有一把年輕女聲，應該是業主兒子的老婆仔女。
這時代，果然殺人放火金腰帶，修橋補路⋯⋯唉不說了，他們都是這個專業有關的。

童卓熙手指豎在嘴邊，示意她不要大聲講。一般單位隔音都不好，更不必說劏房，相信星仔已經聽到她的說話。

4.
童卓熙帶她上來之前，已稍稍清潔過，今日兩人下課後，一起去買消毒水、紙掃把、濕紙巾、各種抹布，他又把在家品店入貨的床鋪拿去洗衣店，擺好了枕頭、洗頭沐浴用品等等⋯⋯

然是九月的晚上，但是劏房的溫度明顯比室外悶熱，如果不開冷氣，還是挺像一個蒸籠的。

她擦乾淨了小桌子，臉上微微冒汗，正想去煲水，轉身望去，只見童卓熙拿著鮑魚刷，倒了些許潔廁液，蹲下身仔細地擦了起來。他的短髮被汗水沾濕，滴落到黑框眼鏡，而他的背影專注而認真。

“同學，你還有心情吃飯嗎。”吳蔚琳見狀，張口而出。

童卓熙咧嘴而笑，一臉自豪，“大丈夫能屈能伸。”

她把枕袋裝好，而他把兩人帶來的衣服分別摺好，放在床下的櫃桶。

“你猜，多快你就能把櫃桶塞滿衣服？”不知何時，童卓熙把她環保袋裡的衣服拿了出來，整齊地擺好，甚至一臉自若地摺疊她的內衣。

她見狀大感困窘，頓時把衣服搶回來，“我自己來就可以了呀﹗”

她一搶，他就順勢挨近了過來，一手支撐在牆壁上，低頭瞅著她。

Hey，不是拍台灣偶像劇，你這一招對我沒用的——吳蔚琳心想。

「其實明知對方係恐怖情人都要依附對方生活，我先係真正既恐怖。
但我確實無得揀。

宿舍唔會因為住得遠而俾我住，番屋企就要對住從來唔當我係人既老豆，
大學係我唯一喘息既空間。

為左學費，我試過兼職三份工，做到胃炎，每朝六點起身，咬住麵包搭車番學。因為無宿舍，凌晨兩三點等通宵車番屋企。

面對一班藍血同學，佢地想像到原來仲有咁折墮既同學咩？」

吳蔚琳忽然覺得學校附近的劏房，拯救了她的邊緣人生。

不過，同時把她帶到另一個邊緣。

（為方便閱讀，後面章節以第一人稱記敘。）

5.
廁所洗手盆上擺左一兜菜，廁所外有一部電磁爐。
今日馬桶去唔到水，我打開水箱望。

我同熙（童卓熙）講﹕頂，同昇仔（業主個仔）講啦，叫佢搵人整。

心諗﹕仆街，人血饅頭你就識食，屎水就留俾租客。

熙通電話既聲音，語氣斯文，猶帶微笑。

（過左一陣，鎖匙聲、拍門聲響起）

熙走去應門。

昇仔四圍望﹕OK 丫嘛？有咩幫到你？ 我地D 房好試正架喇。

我同熙對望，冷笑企埋一邊。

熙指一指個廁所﹕有D塞，睇你方便派人整整佢。

昇仔一臉漫不經心，去門口check 水標，繼續講﹕Er～～ 係咪你地自己整塞架？你知啦，D 渠有番咁上下，租客要小心架喇。

我緩緩開口﹕附近新盤，政府有人黎行。呢度一劏三無走火，如果屋宇署登門拜訪點睇？

昇仔睥住我，翹起手﹕係咪攬炒先？報串你都無地方住。

我冷漠到好似唔撚關我事﹕原來招呼屋宇署易過整廁所。

最後昇仔影左幾張相，搵附近師傅整廁所。

我想去煲水，轉身望到熙拎鮑魚刷，倒潔廁液，彎低身擦廁板個樣。

佢一頭短髮被汗水沾濕，滴落到黑框眼鏡。